睇完《女神》呢首歌歌詞，原來個社會價值觀扭曲得好緊要

keyword: 肥、自卑自大、主流標準、(逆向)歧視、女性主義

首先，其實我對肥胖本身無咩偏見。我非常明白每人體質唔同，有d人可以由細到大瘦到成條柴咁，又有d人可以去完個trip即刻漲左一個碼都唔出奇。所以，問題根本唔在於肥，而係作爲一個肥胖嘅人應該點立身處世。

「肥」一字雖然本身同「瘦」一樣係一個中性形容詞，但係現今（華人）社會標準下，瘦比肥更加「好」。其實我哋用開嘅詞語一早對肥人有偏見，例如我哋講「癡肥」但唔會講「癡瘦」，又例如「死肥仔」但無人講「死瘦仔」。所以，肥人係長年累月受到言語欺凌，比較自卑亦可以理解，亦十分常見。要解決呢個問題非常難，一係透過教育改變社會風氣文化，一係透過教育鼓勵/訓練肥胖人士嘅心理質素，一係改善社會肥胖狀況。或者簡單來講，一係叫人唔好咁諗，一係睇開啲，一係唔好肥。

但當佢地越來越自卑嘅時候，佢地反而會企出黎指責他人歧視肥人，但事實只係佢地因爲肥胖得唔到主流/潮流嘅憐愛。呢個情況，女神欣宜已經表演得淋漓盡致，相信唔洗多講。（順帶一提，其實溝唔到女就話人係雞都係差唔多）扮比人歧視嘅同時，仲要擺出受害者姿態搶佔光環同道德高地。我地睇吓《女神》歌詞：

標準的審美觀 跟你碰撞控訴你未符 俗世眼光你既自然閃亮 沒有說謊為什麼需要世人饒恕 自信迫降不要低頭 光環會掉下來你是女神 不要為俗眼收斂色彩

翻譯一下即係：大家唔鍾意你肥，so what? 肥好好呀，千祈唔好屈服呀，你一妥協就輸架啦，你先係top of the world呀！

呢幾句歌詞困擾左我好耐。究竟有幾自大嘅人先可以咁唔知醜，不停將自己嘅缺點放大，引以爲傲，而唔係嘗試令人唔好太在意佢嘅缺點，同時係其他方面努力令人真正欣賞佢？欣宜由「出道」爲「歌手」開始就不斷消費佢老母就衆所周知，仲要不斷宣揚「肥等於美」同埋強調自己因爲肥比人笑有幾慘，不停「消費老母」同「消費脂肪」，心態不平衡得令人咋舌。

其實「肥」唔係原罪，我上面已經講左。呢個世界上大把肥婆明星受歡迎，例如渡辺直美。同樣係「消費脂肪」，但人地唔係淨係掛住爲啲脂肪「刷存在感」（用左蝗語唔好意思，小弟唔識太多字，歡迎指正一下可以點講），而係點樣去做返啲岩自己形象嘅事情，點樣唱好啲跳好啲。睇下佢啲影片，其實身形仲誇張過女神：（）

用一個咁扭曲嘅心態去宣傳自己，竟然可以博取咁多人嘅認同同支持，而無一啲有份量、有心嘅前輩指正呢種歪風，可悲之處，此其一。

第二，係歪曲左嘅女性主義。對於男女平等，我基本上係認同嘅，但首先要搞清「平等equality」同「公平equity」。平等，即係對所有人用同一個準則，做到就獎勵，唔達標就拜拜；而公平係確保所有人有相同待遇。係社會中要求公平，好多時候係十分困難，甚至係好反智。「有能者居之」，即你有足夠嘅能力先可以達到某個社會位置，得到某種讚賞。例如全港只有11個女消防員，只因男性平均體格比女性好太多，普通女性、甚至有鍛鍊開嘅女性都唔可以勝任消防員工作。如果呢個時候要求「公平」，一定要聘請一半女性，細路仔都知道係on9嘅。工作條件如是，社會對「美」嘅標準亦如是。例如現今社會覺得36D-24-36係完美身形，覺得某韓星個樣係天使面孔，你越接近呢啲條件，人地就越鍾意你，就係咁簡單。你可以透過實力、行動去證明肥都可以成功，創造新嘅潮流等人地跟隨你，而唔係得個講字話肥好好，然後聲討啲話你肥嘅人。上世紀嘅「脂肪女性主義」做得好好嘅係，佢地只係提倡「接受所有體型女性」，而非強迫別人覺得肥就係靚。可惜，女權主義去到近年已經變質，變成到處要求「男女公平」、「體型公平」。就係有呢啲咁歪曲嘅價值觀，欣宜先可以咁放膽啲歪理出黎，荼毒唔識獨立思考嘅新一代。

要對抗意識形態同價值觀，就必須堂堂正正用邏輯瓦解佢。

延伸閱讀：
譚蕙芸：因女藝人欣宜「高調肥」捱轟，我重讀了約翰．伯格

脂肪女性主義

What's the Difference Between Equity and Equality?

諗到再講

push

咦點解少左個回覆？

留名睇潮文

成28吋大髀

刷存在感 -> 搏出位

其實唔止有死肥仔 瘦都會比人話奀挑鬼命

不過 肥依樣大多限係女性

樓主講「公平」同「平等」既定義係啱
但消防員個例子好似用錯左？
以我理解，「公平」應該好似下圖咁，係「損有餘而補不足」一

而平等係所有人既權利待遇要一樣
就好似「男女平等」
姐係消防員要一半男一半女
但咁係唔符合社會效益
所以呢個例子指向既係「平等」而唔係「公平」？
利申，純學術討論

認真 肥唔緊要
但唔好推崇咁樣嘅價值觀俾其他人
屌佢老味依家係肥婆灌心靈雞湯
肥婆欣宜可以靠肥灌人雞湯搵錢
其他人唔得啊嘛

誇張少少鼓勵下肥人唔洗自卑
你又走去咁認真研究佢咩價值觀又剩咁
On9

件肥婆真係好嘔心
佢根本唔係覺得肥係靚而肥 係因為佢控制唔到自己食量咋 之前咪減過肥囉 咪又係忍唔住食食食食到咁撚肥 食得多又唔做運動消耗返 垃圾 而家仲係度反智咁宣揚肥都可以好靚

好認同樓主

Eason

同樣係肥
佢老母咁受人喜愛而佢咁乞人憎
真係兩個極致

自控能力低者比較容易肥，是普遍不是所有. 歧視肥人因此會殃及池魚。 為自信有能力有自控能力的肥人發聲無不妥，但隨時變相鼓勵頹人沉淪。

樓主每句説話都好似好有意思咁
但認真睇好多前後矛盾完全get唔到你想講咩

你一方面又話肥係社會上被歧視
但又話啲肥人扮弱者

一方面話肥人應該自己睇開啲
啲歌詞就係話唔好care人地點睇 但你又唔認同

一方面話應該教育社會
但又話佢地唔應該指責歧視佢地嘅人

咁即係你想點

見到你話有癡肥冇癡瘦
有死肥仔冇死瘦仔已經唔想睇落去
你確定冇關於瘦人既貶義詞？
格撚硬將d肥人term改做瘦然後話冇
瘦猛猛 瘦骨仙 排骨仔
求奇都講到幾個

結論 樓主係死肥仔

欣直及

欣宜及其支持者價值觀：一切都係社會既錯

人100%靠外表，完！

咁樣叫邏輯?

我覺得每個人總有少少唔合群又或者覺得被隔離嘅地方咁所以首歌先會引起共嗚
有時跟住社會嘅步伐好攰 有時都好想做返自己 唔洗介意世俗目光
我唔贊成欣宜嘅體重 但係肥已經係佢嘅基因入面
佢要減肥比正常人要付出兩倍甚至三倍以上嘅努力 我亦唔係話佢肥係無可厚非 只係如果佢瘦左又會唔會受到兩倍的欣賞呢?
與其咁辛苦去迎合大眾 倒不如做返自己算啦
藝術一直都係好主觀嘅 不過我覺得文章主旨應該唔係hard sell肥而係唔好人云亦云 用人地把尺黎量自己 學識欣賞自己